內地尚未批核疫苗 先為高風險者接種

節錄

內地尚未批核疫苗
先為高風險者接種

英美陸續批准武漢肺炎疫苗接種，內地亦宣佈疫苗接種「兩步走」的策略，先在冬季至明年春季為高風險人群接種，待疫苗上市後，全面展開接種計劃。不過疫苗何時上市，以及普通居民接種的時間表尚未披露。當局透露，目前已完成100多萬劑次的緊急接種，未出現嚴重不良反應，並稱保護期最少可達半年。

相關新聞：鍾南山：冷凍食品包裝可播毒

早前有傳媒報道，內地計劃春節前為5,000萬人接種疫苗，官方未有正面回應。國家衞健委昨公佈接種武肺疫苗方案，計劃分為兩步。。。。。。。。。。。

■國務院聯防聯控機制昨舉行記者會，將全面展開武肺疫苗接種。

是否安全有效備受關注

不過內地現時尚未有疫苗正式獲批、推出市場，包括本港即將採購的科興疫苗，都未有公佈第三期數據，疫苗安全性、有效性問題備受關注。。。。。。。。。。。

至於何時會有數據及上市？鄭忠偉稱，內地發展得較快的疫苗，已獲得三期臨床試驗中期所需的病例數，近期已持續向國家藥監局更新數據。若數據達到相應標準，國家藥監部門將會批准上市。。。。。。。。。。。。。。。。。。內地在未有第三期試驗結果，已為100萬國民緊急接種疫苗，做法一般被西方視為不符合常規。

另一關鍵問題是疫苗可以保護多久，。。。。。。。

■內地已有五款武肺疫苗進行第三期臨床試驗。

■內地疫情反覆。

質疑部份未有動物實驗數據

除了境內，內地在發展中國家致力推廣「疫苗外交」，力求彌補因疫情而備受抨擊的國際形象。不過內地民間智庫「察哈爾學會」國際輿情研究中心秘書長曹辛，指國際公認的研發疫苗程序，首先是用動物做實驗，並向大眾公佈試驗數據後，才可進入第三期試驗。內地研製的疫苗中，部份連第一階段的動物實驗數據都沒有公佈，就進入人體試驗，因此當前沒有一款疫苗取得藥監局批文。

中新社/英國《金融時報》